从这节课开始，我们又将进入一个新的模块：“Redis Cluster”模块。在这个模块中，我会带你了解 Redis Cluster 的关键功能实现，包括了 Gossip 协议通信、集群关键命令和数据迁移等机制的设计与实现。

通过这些课程的学习，一方面，你可以深入了解 Redis 是如何完成集群关系维护、请求转发和数据迁移的。当你遇到集群问题时，这些知识可以帮助你排查问题。另一方面，当你在开发分布式集群时，不可避免地会遇到节点信息维护、数据放置和迁移等设计问题，接下来的几节课可以让你掌握 Gossip 协议、数据迁移等分布式集群中关键机制的典型设计和实现，而这些实现方法对于你开发分布式集群是很有帮助的。

那么接下来，我就先带你来学习 Redis Cluster 中节点的通信机制，而这个通信机制的关键是 Gossip 协议。所以今天这节课，我们主要来了解下 Gossip 协议在 Redis 中是如何实现的。

## Gossip 协议的基本工作机制

对于一个分布式集群来说，它的良好运行离不开集群节点信息和节点状态的正常维护。为了实现这一目标，通常我们可以选择**中心化**的方法，使用一个第三方系统，比如 Zookeeper 或 etcd，来维护集群节点的信息、状态等。同时，我们也可以选择**去中心化**的方法，让每个节点都维护彼此的信息、状态，并且使用集群通信协议 Gossip 在节点间传播更新的信息，从而实现每个节点都能拥有一致的信息。

下图就展示了这两种集群节点信息维护的方法，你可以看下。

![](assets/08e25d1645b196f0143b495071d219c7-20221014000315-cg7x70w.jpg)

我在【第一季】的“通信开销：限制 Redis Cluster 规模的关键因素”课程中，介绍过 Gossip 协议的工作机制，你可以去参考或回顾下。这里，我就简单介绍下 Gossip 协议的主要机制，来帮助你更好地理解接下来要学习的 Gossip 协议，在源码层面的设计与实现。

简单来说，在一个使用了 Gossip 协议的集群中，每个集群节点会维护一份集群的状态信息，包括集群中各节点的信息、运行状态，以及数据在各节点间的分布情况。

对于 Redis 来说，集群节点信息包括了节点名称、IP、端口号等，而节点运行状态主要用两个时间来表示，分别是节点向其他节点发送 PING 消息的时间，以及它自己收到其他节点返回的 PONG 消息的时间。最后，集群中数据的分布情况，在 Redis 中就对应了 Redis Cluster 的 slots 分配情况，也就是每个节点拥有哪些 slots。

当集群节点按照 Gossip 协议工作时，每个节点会以一定的频率从集群中随机挑选一些其他节点，把自身的信息和已知的其他节点信息，用 PING 消息发送给选出的节点。而其他节点收到 PING 消息后，也会把自己的信息和已知的其他节点信息，用 PONG 消息返回给发送节点，这个过程如下图所示：

![](assets/44b8b114acyy59f9eb5ac410a28fe01b-20221014000315-tpe0sok.jpg)

Gossip 协议正是通过这种**随机挑选通信节点**的方法，让节点信息在整个集群中传播。当有节点维护的信息发生变化时，比如数据布局信息发生了改变，那么通过几轮通信后，其他节点也可以获得这一变化的信息了。这样一来，就实现了分布式集群所有节点维护一致的状态信息的目标。

好了，了解了 Gossip 协议的基本工作机制后，下面我们就来学习 Redis 中是如何实现 Gossip 协议的。

## Redis 是如何实现 Gossip 通信的？

首先，你要知道 Redis Cluster 的主要功能是在 **cluster.h 和 cluster.c** 两个文件中定义和实现的。如果你有进一步阅读源码的需求，可以重点从这两个文件中查找。

然后，我们来看下 Redis Cluster 中通信的消息有哪些，这也是 Gossip 协议通信的基础数据结构。

### 节点通信的常见消息有哪些？

Redis 源码在 cluster.h 文件中，通过宏定义定义了节点间通信的消息类型。下面的代码列了几种常见的消息，包括 **Ping** 消息，这是一个节点用来向其他节点发送信息的消息类型，而 **Pong** 是对 Ping 消息的回复。**Meet** 消息是一个节点表示要加入集群的消息类型，而 **Fail** 消息表示某个节点有故障。如果你想了解更多的消息类型，可以进一步阅读 cluster.h 文件。

```c
#define CLUSTERMSG_TYPE_PING 0  //Ping消息，用来向其他节点发送当前节点信息
#define CLUSTERMSG_TYPE_PONG 1  //Pong消息，对Ping消息的回复
#define CLUSTERMSG_TYPE_MEET 2  //Meet消息，表示某个节点要加入集群
#define CLUSTERMSG_TYPE_FAIL 3  //Fail消息，表示某个节点有故障
```

刚才我介绍的是节点间通信的消息类型，那么，**Redis 源码中消息的数据结构具体是怎样的呢？**这部分内容也是在 cluster.h 文件中定义的。

Redis 定义了一个**结构体 clusterMsg**，它用来表示节点间通信的一条消息。它包含的信息包括发送消息节点的名称、IP、集群通信端口和负责的 slots，以及消息类型、消息长度和具体的消息体。下面的代码展示了 clusterMsg 定义中的部分重要内容，你可以看下。

```c
typedef struct {
   …
   uint32_t totlen;    //消息长度
   uint16_t type;     //消息类型
   …
   char sender[CLUSTER_NAMELEN];  //发送消息节点的名称
   unsigned char myslots[CLUSTER_SLOTS/8]; //发送消息节点负责的slots
   char myip[NET_IP_STR_LEN];  //发送消息节点的IP
   uint16_t cport;      //发送消息节点的通信端口
   …
   union clusterMsgData data;  //消息体
} clusterMsg;
```

从 clusterMsg 数据结构中，我们可以看到它包含了一个**联合体结构 clusterMsgData**，而这个数据结构正是定义了节点间通信的实际消息体。

在 cluster.h 文件中，我们可以看到 clusterMsgData 的定义，它包含了多种消息类型对应的数据结构，包括 clusterMsgDataGossip、clusterMsgDataFail、clusterMsgDataPublish 和 clusterMsgDataUpdate，如下所示，而这些数据结构也就对应了不同类型消息的消息体。

```c
union clusterMsgData {
    //Ping、Pong和Meet消息类型对应的数据结构
    struct {
        clusterMsgDataGossip gossip[1];
    } ping;
 
    //Fail消息类型对应的数据结构
    struct {
        clusterMsgDataFail about;
    } fail;
 
    //Publish消息类型对应的数据结构
    struct {
        clusterMsgDataPublish msg;
    } publish;
 
    //Update消息类型对应的数据结构
    struct {
        clusterMsgDataUpdate nodecfg;
    } update;
 
    //Module消息类型对应的数据结构
    struct {
        clusterMsgModule msg;
    } module;
};
```

在这个联合体结构中，我们重点看下 **clusterMsgDataGossip 数据结构**，因为它对应了 Gossip 协议通信过程中使用的 Ping、Pong 和 Meet 消息的消息体。clusterMsgDataGossip 数据结构定义如下所示：

```c
typedef struct {
    char nodename[CLUSTER_NAMELEN]; //节点名称
    uint32_t ping_sent;  //节点发送Ping的时间
    uint32_t pong_received; //节点收到Pong的时间
    char ip[NET_IP_STR_LEN];  //节点IP
    uint16_t port;              //节点和客户端的通信端口
    uint16_t cport;             //节点用于集群通信的端口
    uint16_t flags;             //节点的标记
    uint32_t notused1;    //未用字段
} clusterMsgDataGossip;
```

从 clusterMsgDataGossip 数据结构中，我们可以看到，它里面包含了节点的基本信息，比如节点名称、IP 和通信端口，以及使用 Ping、Pong 消息发送和接收时间来表示的节点运行状态。这就和我刚才给你介绍的 Gossip 协议工作机制中的通信内容对应上了。

那么，Gossip 协议在通信过程中传播的 slots 分布信息，也已经在刚才介绍的 clusterMsg 数据结构中定义了。所以，**Redis 使用 clusterMsg 结构体作为节点间通信的消息，就可以实现 Gossip 协议的通信目的**。如果你要开发 Gossip 协议，可以参考这里 clusterMsg、clusterMsgData 和 clusterMsgDataGossip 的定义。

好了，了解了 Redis Cluster 中节点通信的消息定义后，接下来，我们来看下 Gossip 协议中的收发消息具体是如何实现的。

### Ping 消息的生成和发送

Gossip 协议是按一定的频率随机选一些节点进行通信的。那么在前面课程的学习中，我们已经知道，Redis 的 serverCron 函数是在周期性执行的。而它会调用 **clusterCron 函数**（在 cluster.c 文件中）来实现集群的周期性操作，这就包括了 Gossip 协议的通信。

```c
int serverCron(struct aeEventLoop *eventLoop, long long id, void *clientData) {
   …
   run_with_period(100) {
      //每100ms调用依次clusterCron函数
      if (server.cluster_enabled) clusterCron();  
   }
   …
}
```

clusterCron 函数的一个主要逻辑就是每经过 10 次执行，就会随机选五个节点，然后在这五个节点中，遴选出最早向当前节点发送 Pong 消息的那个节点，并向它发送 Ping 消息。而 clusterCron 函数本身是每 1 秒执行 10 次，所以，这也相当于是**集群节点每 1 秒向一个随机节点发送 Gossip 协议的 Ping 消息**。

下面的代码展示了 clusterCron 函数的这一执行逻辑，你可以看下。

```c
void clusterCron(void) {
   …
   if (!(iteration % 10)) { //每执行10次clusterCron函数，执行1次该分支代码
   int j;
   for (j = 0; j < 5; j++) { //随机选5个节点
            de = dictGetRandomKey(server.cluster->nodes);
            clusterNode *this = dictGetVal(de);
 
      //不向断连的节点、当前节点和正在握手的节点发送Ping消息
      if (this->link == NULL || this->ping_sent != 0) continue;
      if (this->flags & (CLUSTER_NODE_MYSELF|CLUSTER_NODE_HANDSHAKE))
         continue;
      //遴选向当前节点发送Pong消息最早的节点
      if (min_pong_node == NULL || min_pong > this->pong_received) {
         min_pong_node = this;
         min_pong = this->pong_received;
      }
    }
    //如果遴选出了最早向当前节点发送Pong消息的节点，那么调用clusterSendPing函数向该节点发送Ping消息
    if (min_pong_node) {
       serverLog(LL_DEBUG,"Pinging node %.40s", min_pong_node->name);
       clusterSendPing(min_pong_node->link, CLUSTERMSG_TYPE_PING);
    }
  }
  …
}
```

从这段代码中，我们可以看到，向其他节点发送 Ping 消息的函数是 **clusterSendPing**，而实际上，Ping 消息也是在这个函数中完成构建和发送的。 clusterSendPing 函数的主要逻辑可以分成三步，分别是：构建 Ping 消息头、构建 Ping 消息体和发送消息。我们分别来看下。

**第一步，构建 Ping 消息头**

clusterSendPing 函数会调用 **clusterBuildMessageHdr 函数**来构建 Ping 消息头，如下所示：

```c
if (link->node && type == CLUSTERMSG_TYPE_PING)
   link->node->ping_sent = mstime(); //如果当前是Ping消息，那么在发送目标节点的结构中记录Ping消息的发送时间
clusterBuildMessageHdr(hdr,type); //调用clusterBuildMessageHdr函数构建Ping消息头
```

在刚才学习 Redis Cluster 节点间通信消息的数据结构时，我们知道了，每一条消息的数据结构是 clusterMsg，所以在这里，clusterBuildMessageHdr 函数也是设置 clusterMsg 结构体中的各个成员变量，比如消息类型，发送消息节点的名称、IP、slots 分布等信息。你可以进一步仔细阅读 clusterBuildMessageHdr 函数的源码，了解这些成员变量的具体设置。

不过，clusterBuildMessageHdr 函数并不会设置 clusterMsg 结构体中的 data 成员变量，这个成员变量就是刚才我介绍的 clusterMsgData 联合体，也就是 Ping 消息的消息体。因为在完成消息头的构建后，clusterSendPing 函数就会来构建消息体。

**第二步，构建 Ping 消息体**

你可以再看下 clusterMsgData 的数据结构定义，如下所示。当它表示 Ping、Pong 消息时，其实是一个 clusterMsgDataGossip 类型的数组，这也就是说，一个 Ping 消息中会包含多个 clusterMsgDataGossip 结构体，而每个 clusterMsgDataGossip 结构体实际对应了一个节点的信息。

```c
union clusterMsgData {
    struct {
        //当消息是Ping或Pong时，使用clusterMsgDataGossip类型的数组
        clusterMsgDataGossip gossip[1];
  } ping;
  …
}
```

所以，当 clusterSendPing 函数构建 Ping 消息体时，它会将多个节点的信息写入 Ping 消息。那么，**clusterSendPing 函数具体会写入多少个节点的信息呢？**这其实是由三个变量控制的，分别是 freshnodes、wanted 和 maxiterations。

其中，freshnodes 的值等于集群节点数减 2，如下所示：

```c
int freshnodes = dictSize(server.cluster->nodes)-2;
```

而 wanted 变量的值和 freshnodes 大小也有关，wanted 的默认值是集群节点数的 1/10，但是如果这个默认值小于 3，那么 wanted 就等于 3。如果这个默认值大于 freshnodes，那么 wanted 就等于 freshnodes 的大小，这部分的计算逻辑如下所示：

```c
wanted = floor(dictSize(server.cluster->nodes)/10);
if (wanted < 3) wanted = 3;
if (wanted > freshnodes) wanted = freshnodes;
```

有了 wanted 值之后，maxiterations 的值就等于 wanted 的三倍大小。

```c
int maxiterations = wanted*3;
```

在计算完 freshnodes、wanted 和 maxiterations 这三个值的大小后，clusterSendPing 会根据这三个值的大小，执行一个**循环流程**，在这个循环中，它每次从集群节点中随机选一个节点出来，并调用 clusterSetGossipEntry 函数为这个节点设置相应的 Ping 消息体，也就是 clusterMsgDataGossip 结构。关于 clusterSetGossipEntry 函数对 clusterMsgDataGossip 结构的具体设置，你可以进一步看下它的源码。

当然，如果选出的节点是当前节点自身、可能有故障的节点、正在握手的节点、失联的节点以及没有地址信息的节点，那么 clusterSendPing 是不会为这些节点设置 Ping 消息体的。

下面的代码展示了 clusterSendPing 函数设置 Ping 消息体的基本逻辑，你可以看下。

```c
while(freshnodes > 0 && gossipcount < wanted && maxiterations--) {
   dictEntry *de = dictGetRandomKey(server.cluster->nodes);
   clusterNode *this = dictGetVal(de);
   …
   clusterSetGossipEntry(hdr,gossipcount,this); //调用clusterSetGossipEntry设置Ping消息体
   freshnodes--;
   gossipcount++;
}
```

这里，你需要注意的是，对可能有故障的节点，clusterSendPing 函数会将它们的信息放在 Ping 消息体的最后。

**第三步，发送 Ping 消息**

好了，到这里，Ping 消息体的构建就完成了。那么，clusterSendPing 函数主体逻辑的最后一步就是调用 clusterSendMessage 函数，将 Ping 消息发送给随机选出的目标节点。这样一来，Gossip 协议要求的，向随机选出的节点发送当前节点信息的操作就完成了。

我画了下面的这张图，展示了 clusterSendPing 函数的主体逻辑，你可以再回顾下。

![](assets/e4fd8037321e805027d604ee130c70da-20221014000315-y7hod1h.jpg)

接下来，我们再来看下当节点收到 Ping 消息后的处理，也就是 Pong 消息的发送。

### Ping 消息的处理和 Pong 消息的回复

在刚才介绍的 clusterCron 函数中，节点在调用 clusterSendPing 函数向其他节点发送 Ping 消息前，会检查它和其他节点连接情况，如果连接断开了，节点会重新建立连接，如下所示：

```c
void clusterCron(void) {
…
di = dictGetSafeIterator(server.cluster->nodes);
while((de = dictNext(di)) != NULL) {
   clusterNode *node = dictGetVal(de);
   …
   if (node->link == NULL) {
    …
    fd = anetTcpNonBlockBindConnect(server.neterr, node->ip, 
                node->cport, NET_FIRST_BIND_ADDR);
  …
  link = createClusterLink(node);
  link->fd = fd;
  node->link = link;
  aeCreateFileEvent(server.el,link->fd,AE_READABLE, clusterReadHandler,link);
  …
  }
  …
}
…
}
```

从代码中，我们可以看到，一个节点在和其他节点建立的连接上，设置的**监听函数是 clusterReadHandler**。所以，当一个节点收到 Ping 消息时，它就会在 clusterReadHandler 函数中进行处理，我们来看下这个函数。

clusterReadHandler 函数执行一个 while(1) 循环，并在这个循环中读取收到的消息，当读到一个完整的消息后，它会调用 **clusterProcessPacket 函数**处理这个消息，如下所示：

```c
void clusterReadHandler(aeEventLoop *el, int fd, void *privdata, int mask) {
…
while(1) { //持续读取收到的数据
   rcvbuflen = sdslen(link->rcvbuf);
   …
   nread = read(fd,buf,readlen); //读取收到的数据
   …
   //读取到一个完整的消息
   if (rcvbuflen >= 8 && rcvbuflen == ntohl(hdr->totlen)) {
   if (clusterProcessPacket(link)) { …} //调用clusterProcessPacket函数处理消息
   …
}
}
```

因为节点间发送的消息类型不止 Ping 消息，所以 clusterProcessPacket 函数会先从收到的消息头中读取消息类型，然后根据不同的消息类型，执行不同的代码分支。

当收到的是 Ping 消息时，clusterProcessPacket 函数会先调用 clusterSendPing 函数，向 Ping 消息发送节点返回 Pong 消息，如下所示：

```c
int clusterProcessPacket(clusterLink *link) {
   …
   if (type == CLUSTERMSG_TYPE_PING || type == CLUSTERMSG_TYPE_MEET) {
      … //处理Meet消息，将发送Meet消息的节点加入本地记录的节点列表中
      clusterSendPing(link,CLUSTERMSG_TYPE_PONG); //调用clusterSendPing函数返回Pong消息。
   }
   …
}
```

从这里你可以看到，**Ping 和 Pong 消息使用的是同一个函数 clusterSendPing 来生成和发送的，所以它们包含的内容也是相同的**。这也就是说，Pong 消息中也包含了 Pong 消息发送节点的信息和它已知的其他节点信息。因此，Ping 消息的发送节点从 Pong 消息中，也能获取其他节点的最新信息，这就能实现 Gossip 协议通过多轮消息传播，达到每个节点拥有一致信息的目的。

这里，你还需要注意的是，无论是 Ping 消息的目标节点收到 Ping 消息，还是发送 Ping 消息的节点收到目标节点返回的 Pong 消息，它们都会**在 clusterProcessPacket 函数的同一个代码分支中进行处理**，比如更新最新 Pong 消息的返回时间，根据消息头中的 slots 分布信息更新本地的 slots 信息。此外，clusterProcessPacket 函数还会调用 **clusterProcessGossipSection 函数**，依次处理 Ping-Pong 消息中包含的多个消息体。

这样一来，收到 Ping 或 Pong 消息的节点，就可以根据消息体中的信息，更新本地记录的对应节点的信息了。你可以进一步阅读 clusterProcessGossipSection 函数源码，了解它根据消息体内容对本地记录的节点信息的更新设置。

下面的代码就展示了节点收到 Ping-Pong 消息后，对本地信息进行更新的代码分支，你可以看下。

```c
int clusterProcessPacket(clusterLink *link) {
   …
   if (type == CLUSTERMSG_TYPE_PING || type == CLUSTERMSG_TYPE_PONG ||
        type == CLUSTERMSG_TYPE_MEET)
  {
     …
     //当收到Pong消息时，更新本地记录的目标节点Pong消息最新返回时间
       if (link->node && type == CLUSTERMSG_TYPE_PONG) {
          link->node->pong_received = mstime();
          …
  }
  …//如果发送消息的节点是主节点，更新本地记录的slots分布信息
  //调用clusterProcessGossipSection函数处理Ping或Pong消息的消息体
  if (sender) clusterProcessGossipSection(hdr,link);
  }
  …
}
```

好了，到这里，我们就了解了按照 Gossip 协议发送的 Ping、Pong 消息的整体处理过程。从中，我们也看到了 Redis 实现 Gossip 协议用到的数据结构和主要函数，我画了两张表，分别汇总了刚才介绍的数据结构和函数，你可以再回顾下。

![](assets/9828680d9e8fe70c3af6e7b02484304b-20221014000315-tq755q8.jpg)

![](assets/ebfa014888404b1a0f087a43e0e61820-20221014000315-mq2bc9h.jpg)

## 小结

今天这节课，我给你介绍了 Redis Cluster 使用的 Gossip 协议的设计和实现。Gossip 协议实现的关键有两个，**一个是要通过 Ping-Pong 消息发送节点自身的信息，以及节点已知的其他节点的信息**。针对这一点，Redis 是设计了 clusterMsg 结构的消息，其中消息头包含了发送消息节点自身的信息，比如名称、IP、端口号、slots 分布等。

而 clusterMsg 结构中的消息体，是设计使用了 **clusterMsgDataGossip** 类型的数组，这个数组的每一个元素对应了发送消息节点已知的一个节点的信息。这样一来，发送消息节点通过 Ping 消息可以把自己的信息和已知的其他节点信息传播出去。

同样的，收到 Ping 消息的节点，也会使用同样结构的 Pong 消息将自己的信息和它已知的其他节点信息返回给发送节点。这样一来，就能实现 Gossip 协议的要求。

**Gossip 协议实现的另一个关键就是要随机选择节点发送**，这一点，Redis Cluster 在源码中就比较容易实现了。其实，就是 clusterCron 函数先通过随机选择五个节点，然后，再在其中挑选和当前节点最长时间没有发送 Pong 消息的节点，作为目标节点，这样一来，也满足了 Gossip 协议的要求。

通过今天这节课的学习，我希望你能了解 Redis Cluster 设计的消息结构、周期发送 Ping 和 Pong 消息的整体执行逻辑。这些都是你可以用在自行开发 Gossip 协议时的经典参考设计。

## 每课一问

在今天课程介绍的源码中，你知道为什么 clusterSendPing 函数计算 wanted 值时，是用的集群节点个数的十分之一吗？
